La démarche
===========

Le [site du CHATONS](https://chatons.org) permet notamment
de recenser les hébergeurs du réseau. Ceux-ci créent des fiches pour donner des détails sur leur structure et les services numériques qu'ils proposent.

Malheureusement, les Chatons ne pensent pas tous à tenir leur fiche à jour. Nous proposons ici un nouveau système pour recueillir les informations sur les Chatons. Il ne se subsitue pas à l'ancien mais offre une nouvelle voie pour mettre les données en ligne, en espérant que ces deux méthodes sauront se montrer complémentaires et augmenter la fiabilité des informations du site du CHATONS.

Le principe
===========

Il s'agit de donner les informations des Chatons de manière décentralisée. Au lieu de remplir un formulaire sur le site du collectif, chaque Chaton qui le souhaite peut créer un fichier JSON qui décrit ses activités. Il dépose ensuite ce fichier JSON sur son site et ajoute l'adresse du fichier à un répertoire commun.

Lorsque les informations du Chaton changent, avec l'ouverture d'un nouveau service par exemple, il suffit d'éditer ce fichier. Les modifications seront prises en compte automatiquement, sans avoir besoin d'aller se connecter à un autre site.

En effet, chaque nuit, la liste des fichiers à vérifier est téléchargée, et les différents JSON sont récupérés par un programme qui vérifie s'ils sont conformes, les agrège et les publie [sur ce site](http://chatons.picasoft.net/search/recherche.html).

D'autres collectifs, tels que la [FFDN](https://db.ffdn.org/) et [LibreHosters](https://libreho.st/), utilisent un système décentralisé similaire.

-   [Comment est gérée la liste des URL à
    vérifier](centralisation.md) (et pourquoi un dépot
    git)
-   [Comment consulter les données récoltées](export.md)
    (et pourquoi cette solution a été choisie)
-   [Comment contribuer](contribuer.md) (pour enrichir
    le schéma ou ajouter un nouveau CHATON au projet)
-   [Le détail du schéma](schema.md)
-   [Fonctionnement du crawler](crawler.md)

Obtenir les données des Chatons
===============================

Voici les liens vers les dernières données obtenues :

-   [Chercher un Chaton](http://chatons.picasoft.net/search/recherche.html)
-   [Télécharger le JSON de tous les Chatons](http://chatons.picasoft.net/exports/chatons.json)
-   [Télécharger le JSON des services](http://chatons.picasoft.net/exports/chatons-services.json)
-   [Les logs](http://chatons.picasoft.net/logs/log.txt) (pour vérifier si votre Chaton est bien inclus dans l'export par exemple)

Les ressources
===========

Pour contribuer ou simplement regarder comment ça marche, vous pouvez consulter [notre dépôt git](https://framagit.org/bertille/tx-collecte-chatons).

Il contient notamment :

-   [le schéma](https://framagit.org/bertille/tx-collecte-chatons/-/blob/master/schema/CHATONS_schema-0.0.2.json)
-   [sa documentation](https://framagit.org/bertille/tx-collecte-chatons/-/blob/master/schema/README.md)
-   [la liste des URL](https://framagit.org/bertille/tx-collecte-chatons/-/blob/master/liste/CHATONS_list.txt)
-   [le code du crawler](https://framagit.org/bertille/tx-collecte-chatons/-/blob/master/crawler/crawler.py)
-   [le code du convertisseur](https://framagit.org/bertille/tx-collecte-chatons/-/blob/master/conversion/convert.py)
-   [les sources de cette documentation](https://framagit.org/bertille/tx-collecte-chatons/-/tree/master/documentation_source)

Ce site
=======

[Explications sur le fonctionnement de ce site](site.md).
